%! TeX root = zettel.tex
\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}
\usepackage[subpreambles=true]{standalone}
\input{../standalone_preamble.tex}

\begin{document}
\begin{zettel}{Isometrie}

Isometrien erhalten (in Anf"uhrungszeichen) alles was uns geometrisch interessiert.
\begin{flashcard}[b24hwdmo]{Isometrie mit Metrik}
	\begin{definition}[Isometrie mit Metrik]
		\[
			F: (X,d_X) \longrightarrow (Y, d_Y)   \tx{ heisst Isometrie, falls } d_Y(f(x), f(y)) = d_X (x,y) \forall x,y
		.\]
	\end{definition}
\end{flashcard}

\begin{flashcard}[36kfx9i1]{Isometrie mit Skalarprodukt}
	\begin{definition}[Isometrie mit Skalarprodukt]
		$(V_1, \langle .\rangle_1 ) \cdot  (V_2, \langle .\rangle_2) \quad \mathbb{K}\tx{-R"aume}$
		Eine Isometrie ist eine bijektive lineare Abbildung: $F: V_1 \to V_2$ , sodass $ \langle F(v),F(v')\rangle_2 = \langle v,v'\rangle_1$ $\forall v,v' \in  V_1$
	\end{definition}
\end{flashcard}

$A \in  \Mat(n \times  k; \K)$ ist eine Isometrie
\begin{itemize}
	\item $\iff A^t \cdot  \bar{A} = E_n$
	\item $\iff \bar{A}^t = A^{-1}$
	\item $\iff $ Zeilen von $A$ sind eine ONB
\end{itemize}

\begin{flashcard}[hx19wsee]{$F$ ist eine lineare Isometrie $\iff \dots$ }

	\begin{lemma}["aquivalente Defintion]
		$F$-linear, $F: (V_1, \langle .\rangle_1) \to (V_2, \langle .\rangle_2)$ ist eine Isometrie $\iff F$ schickt ONB zu ONB.\\
		Das ist "aquivalent dazu, dass \emph{eine} Orthogonalbasis existiert, sodass $\dots$
	\end{lemma}
\end{flashcard}

\begin{remark}
	$v,v' \in  V_1$ $F$ - Isometrie
	\begin{enumerate}
		\item $ \norm{v}_1 = \norm{F(v)}_2$
		\item $d_1 (v,v') = \norm{v-v'}_1 = \norm{F(v)-F(v')}_2 = d_2 (F(v),F(v'))$
	\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{remark}
	\[
		V_1 \stackrel{F}{\to} V_2 \stackrel{G}{\to} V_3
	.\]
	\begin{enumerate}
		\item $G \circ  F$ ist eine Isometrie
		\item $F^{-1}: V_2 \to  V_1$ ist eine Isometrie
	\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{corollary}
	$\dim V_1 = \dim V_2 \implies  (V_2, \langle .\rangle_1), (V_2, \langle .\rangle_2)$  sind isometrisch.
\end{corollary}

\begin{theorem}[7.5]
	Sei $\mathcal{B}$-eine ONB von $(V, \langle .\rangle_v)$ und $F \in  \End(V)$, dann ist folgendes "aquivalent
	\begin{enumerate}
		\item $F$ ist eine Isometrie
		\item die Spalten von $M_B^B (F) $ sind eine ONB von $( \mathbb{K}^n, \langle .\rangle_{std})$
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{corollary}
	Ist $\dim V =n \implies \Isome (V) \cong \begin{cases} O (n) & \mathbb{K} = \R \\ U (n) & \mathbb{K} = \C \end{cases} $
\end{corollary}

\begin{corollary}
	$F \from V\to V$ eine Isometrie $\implies |\det F| =1$
\end{corollary}

\begin{theorem}
	Sei $V$ euklidischer Raum, $F \in  \Isome(V)$  orthogonaler Endomorphismus. (dh Isometrie) $\implies \exists \mathcal{B} \tx{ ONB, sodass }$
	\[
		M_B^B(F) =
		\begin{pmatrix}
			1 &   &        &    &    &              &        &              \\
			  & 1 &        &    &    &              &        &              \\
			  &   & \ddots &    &    &              &        &              \\
			  &   &        & -1 &    &              &        &              \\
			  &   &        &    & -1 &              &        &              \\
			  &   &        &    &    & R_{\alpha_1} &        &              \\
			  &   &        &    &    &              & \ddots &              \\
			  &   &        &    &    &              &        & R_{\alpha_n} \\
		\end{pmatrix} \tx{ (Blockdiagonale) }
	.\],
	wobei $\alpha_i \in  (0,\bar{a})$
\end{theorem}
\begin{lemma}
	\[
		F \in \Isome(V) \tx{ mit }  \dim V \geq 1 \implies  \exists  U \leq  V \tx{ F-invertierbarer UVR } \tx{mit} 1 \leq \dim(U) \leq  2
	.\]
\end{lemma}

\end{zettel}
\end{document}

